#language es

<<Include(FreedomBox/Manual/WireGuard, ,from="^##TAG:TRANSLATION-HEADER-START",to="^##TAG:TRANSLATION-HEADER-END")>>

<<TableOfContents>>

## BEGIN_INCLUDE

== WireGuard (Red Privada Virtual) ==
||<tablestyle="float: right;"> {{attachment:FreedomBox/Manual/WireGuard/WireGuard-icon_en_V01.png|alt="Icono de WireGuard"}} ||


=== Acerca de WireGuard ===

!WireGuard es red privada virtual (VPN) extremadamente sencilla aunque rápida y moderna que emplea cifrado de última generación.Puede ser un reemplazo útil para IPSec u [[es/FreedomBox/Manual/OpenVPN|OpenVPN]].

=== Instalación ===

Puedes instalar !WireGuard desde la sección ''Apps'' de la interfaz de !FreedomBox.

=== Configuración - Debian Peers ===

 * [[WireGuard#Step_1_-_Generating_Keypairs|Paso 1 - Generar los pares de claves]]
 * [[WireGuard#Alternative_A_-_Create_configuration_manuallyS|Paso 2 - Alternativa A - Configuration Manual]]


=== Uso ===

 * Tunel punto a punto
 * Cliente VPN con ruta por omisión

=== Configuración - Clientes móviles ===

WireGuard tiene una implementación en espacio de usuario para dispositivos móviles disponible en la propia app. Funciona en Android e iOS. [[https://www.wireguard.com/install/|Aquí]] hay una lista completa de sistemas operativos compatibles.

El cliente se puede configurar de varias maneras:

==== Alternativa A - Crear una configuración a mano ====

Esta es autoexplicativa: te creas la configuración en el dispositivo móvil y transfieres las claves apropiadas a la configuración del servidor.

==== Alternativa B - Crear una configuración a partir de un archivo ====

Aquí tienes que comprimir a .zip el archivo de configuración del cliente, transferirlo al dispositivo, e importarlo a la app.

==== Alternativa C - Importarla leyendo un código QR (el método másseguro) ====

La versión 0.0.20180724 del cliente móvil soporta lectura de código QR.

Se puede emplear DebianPackage:qrencode para generar códigos QR incluso desde el terminal/la consola usando carácteres UTF-8.

La syntaxis es:

{{{
# qrencode -t ansiutf8 < client.conf
}}}

Esto generará un código QR legible desde el cliente móvil. 

La ventaja de este enfoque es que no hay necesidad de software adicional ni de transferir información sensible a través de canales de datos que podrían estar comprometidos.


=== Enlaces externos ===

 * Sitio web: https://www.wireguard.com


## END_INCLUDE

Volver a la [[es/FreedomBox/Features|descripción de Funcionalidades]] o a las páginas del [[es/FreedomBox/Manual|manual]].


<<Include(es/FreedomBox/Portal)>>

----
CategoryFreedomBox
